\documentclass[titlepage,a4paper,norsk]{IMFeksamen}

\usepackage{tallteori}

\fagligkontaktinfo{Richard Williamson}{(735) 90154}
\emnekode{MA1301}
\emnenavn{Tallteori}
\eksamensdato{Mandag den 6. oktober 2014}
\eksamenstid{15:15 -- 16:45}
\hjelpemiddel{D: Ingen trykte eller håndskrevne hjelpemidler tillatt. Tillatte kalkulatorer: Hewlett Packard HP30S, Citizen SR-270X, Citizen SR-270X College, Casio fx-82ES PLUS.}
\runninghead{MA1301 Tallteori Midtsemesterprøve Høsten 2014}
\anneninfo{Besvar alle de fire oppgavene. Hver oppgave er verdt fem poeng. Mulige poeng for hver del angis i parentes. 

Hvis du ikke kan løse en del av en oppgave etter å ha prøvd en stund, gå videre og kom heller tilbake til den: ikke bruk for mye tid på hver del.

Hvis du ikke kan løse en del av en oppgave, skriv allikevel ned så mye du kan om hvordan du ville ha løst den. 

Du kan bruke et utsagn i en del av en oppgave i resten av oppgaven, selv om du ikke har vist at utsagnet er sant.

Lykke til!}

\begin{document}

\begin{oppgave} Sekvensen av Fibonaccitall er definert ved rekursjon som følger. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Det første Fibonaccitallet er $1$. 

\item[(2)] Det andre Fibonaccitallet er $1$.

\item[(3)] Anta at de første $m$ Fibonaccitallene har blitt definert, hvor $m$ er et gitt naturlig tall slik at $m \geq 2$. Da definerer vi det $(m+1)$-Fibonaccitallet til å være summen av det $m$-te Fibonaccitallet og det $(m-1)$-te Fibonaccitallet. 

\end{itemize} %
%
For et hvilket som helst naturlig tall $r$, la oss betegne det $r$-te Fibonaccitallet som $u_{r}$. Dermed sier (3) at \[ u_{m+1} = u_{m} + u_{m-1}. \] 

\begin{punkt} Skriv de første fem Fibonaccitallene. [1 poeng] \end{punkt}

\begin{punkt} La $n$ være et naturlig tall. Bevis at \[ u_{2} + u_{4} + u_{6} + \dots + u_{2n} = u_{2n+1} - 1. \] [$4$ poeng] \end{punkt}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} 

\begin{punkt} La $n$ være et heltall. Anta at det er et heltall $k$ slik at $n=5k+3$. Vis at det da er et heltall $m$ slik at \[ n^{2} = 5m + 4. \] {\em Tips}: Bruk $9 = 5 + 4$ i løpet av svaret ditt. [$1$ poeng] \end{punkt}

\begin{punkt} La $n$ være et heltall. Vis at det er et heltall $m$ slik at ett av følgende utsagn er sant: % 
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $n^{2} = 5m$;

\item[(2)] $n^{2} = 5m + 1$;

\item[(3)] $n^{2} = 5m + 4$; 

\end{itemize} %
%
[$4$ poeng]

\end{punkt} 

\end{oppgave}

\begin{oppgave} 

\begin{punkt} Benytt Euklids algoritme til å finne en heltallsløsning til ligningen \[ 295x - 126y = 27. \] [4 poeng] \end{punkt}

\begin{punkt} Er følgende utsagn riktig eller galt: ligningen \[ 295x - 126y = c \] har en heltallsløsning for alle heltall $c$? Begrunn svaret. [1 poeng] \end{punkt}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} 

\begin{punkt} Forklar hvorfor $7 \equiv -1 \pmod{8}$. [$1$ poeng] \end{punkt}

\begin{punkt} Vis uten å regne ut at $7^{33} \equiv -1 \pmod{8}$. [$1$ poeng] \end{punkt}

\begin{punkt} Vis at \[ 3^{77} + 3 \cdot 7^{33} \] er delelig med $8$, uten å regne ut summen. [$3$ poeng] \end{punkt}

\end{oppgave}

\end{document}
